 Египет-2020: экскурсия в Эль Кусейр  
======================================

### Предыстория

Изначально мы эту экскурсию не планировали. Но вмешалось два непредвиденных фактора:

1. Поднялся сильный ветер, и запретили купаться
2. В отеле и рядом с ним не было фруктовых магазинов, и моя невеста страдала, что не может купить манго

Поэтому я подошёл к отельному гиду и спросил, могут ли они нас свозить в фруктовый магазин. Гид почесал репу и сказал, что может предложить нам экскурсию с русскоязычным гидом. В эту экскурсию входит посещение христианской церкви, мечети, Старого города и рынка. А за всё это счастье он просил 30 долларов с машины (т.е. в нашем случае - с четырёх человек).

Я посовещался с семьёй, и решили поехать на экскурсию. Договорились, что в 10:30 стартуем.

### Начало

В 10:30 мы стояли возле ресепшна. Нас посадили в микроавтобус и повезли. Везли нас в город под названием "El Qusseir (Эль Кусейр)". В городе наш водитель подхватил гида. Гид с радостно и громко поздоровался с водителем; по-моему, они даже обнялись.

После этого гид обернулся к нам и объяснил, что его зовут Джянек, он будет нашим гидом, а с водителем он так радостно здоровался только потому, что 4 месяца его не видел. А не видел, потому что корона.

Параллельно с этим всем я фоткал из окна памятники:

![](0.jpg)  

![](1.jpg)  

Также я любовался политической рекламой:

![](2.jpg)  

Ещё я получил удовольствие от знакомых торговых марок:

![](3.jpg)  

Ну и, наконец, вот ещё немного заведений:

![](4.jpg)  

![](5.jpg)  

А ещё там графити прикольные попадаются:

![](6.jpg)  

![](7.jpg)  

<a name="cutid2"></a>### Рынок

Мы добрались до рынка, вышли из машины, и Джянек повёл нас на рынок. В самом начале рынка находится фруктовый магазинчик. Джянек сказал, что это самый лучший магазинчик фруктов, но он всё равно поводит нас по рынку, чтобы мы в этом убедились.

На следующей фотографии я запечатлел этот "самый лучший магазинчик". А представительный мужчина в яркой рубашке - это и есть Джянек:

![](8.jpg)  

Вот так выглядит рынок:

![](9.jpg)  

Вот здесь продают овощи с автомобиля. Крайний слева овощ - батат (родственник картофеля), потом чеснок, лук, и собственно картофель. Дальше идёт что-то зелёное, я толком не понял, что именно:

![](10.jpg)  

Мурал и ослик:

![](11.jpg)  

Остальные лотки я не фоткал. Во-первых, они в целом примерно такие же. Во-вторых, продавцы, видя, что их фоткают, приходили в нездоровое возбуждение и пытались мне что-нибудь продать. Главное же скажу на словах: процентов 40 от всех лотков - это овощи и фрукты, а процентов 50 - это шлёпанцы.

Мы вернулись в фруктовый магазинчик и начали выбирать манго. В процессе я ещё немного пофоткал другие фрукты.

Вот финики:

![](12.jpg)  

Инжир:

![](13.jpg)  

Что-то, похожее на груши, но не груши:

![](14.jpg)  

Знакомое и родное:

![](15.jpg)  

![](16.jpg)  

![](17.jpg)  

За всем этим делом купили мы манго (по 50 египетских фунтов за кг красного манго и по 40 фунтов за кг зелёного и жёлтого. Один USD = 15 фунтов) и поехали смотреть христианскую церковь.

### Христианская церковь

Христианская церковь в Эль Кусейре находится за двумя парами ворот. Внешние ворота - это обычные ворота:

![](18.jpg)  

А вот внутренние ворота - это не ворота, а полноценный КПП. И стоит там мужик с автоматом. А поскольку он с автоматом, то я его на всякий случай решил не фоткать.

Вот так выглядит церковь снаружи:

![](19.jpg)  

А вот так она выглядит внутри:

![](20.jpg)  

Мне бросилась в глаза красивенная роспись на потолке:

![](21.jpg)  

Второе, что бросается в глаза - это то, что церковь не чурается современных технических средств, например, вентиляторов, телевизора, и даже экрана для проектора:

![](22.jpg)  

![](23.jpg)  

![](24.jpg)  

На улице же рядом с церковью находятся великолепные фрески и какие-то расписания на арабском языке:

![](25.jpg)  

![](26.jpg)  

![](27.jpg)  

И ещё сцена:

![](28.jpg)  

Так что церковь, как видим, очень даже приличная.

Как сказал Джянек, христиан в Эль Кусейре три процента. Основная масса жителей - мусульмане. Поэтому мы поехали смотреть мечети.

### Мечети

В мечети нас не пустили. Как я понимаю - там что-то происходило, и мы были "не в тему". Поэтому фото мечетей будет только снаружи:

![](29.jpg)  

![](30.jpg)  

![](31.jpg)  

После мечетей гид повёл нас через набережную в старый город.

### Набережная

Вот так выглядит набережная и городской пляж. На заднем плане видно море, в котором возле берега куча кораллов. Как видим, никто не удосужился построить пирс, чтобы горожане комфортно выходили к морю: эта привилегия доступна только отдыхающим в отелях.

![](32.jpg)  

Вот так выглядит набережная, затмеваемая красотой нашего гида:

![](33.jpg)  

Там, где нету дождей, крыши остановок делают дырявыми. Это самый дешёвый способ добиться того, чтобы свет был, а парникового эффекта не было:

![](34.jpg)  

Рядом с набережной находится пристань. Сейчас там видно только рыбацкие лодки:

![](35.jpg)  

![](36.jpg)  

![](37.jpg)  

А вот - изобретение, которое мне очень понравилось. Местные Кулибины не хотят собирать финики по всему тротуару. Поэтому они привязали по мешку на каждую финиковую гроздь:

![](38.jpg)  

Кстати, вот ещё любопытный момент. Обычно у пальм почти весь ствол состоит из засохших листьев. Это нормально. Но вот у той пальмы засохшие листья перемежались чем-то непонятным, причём, по-моему, даже корнями:

![](39.jpg)  

### Старый город

Старый город - это скопище полуразрушенных зданий, образующее собой трущобы. В этих трущобах живут люди. Выглядит обитаемое здание примерно вот так:

![](40.jpg)  

Самые старые здания уже полуразрушены и необитаемы. Вот, например, здание, которому, по словам гида, под тысячу лет:

![](41.jpg)  

На краю же города можно увидеть побольше цивилизации:

![](42.jpg)  

Кстати, вот так выглядит приёмная терапевта:

![](43.jpg)  

А вот - практически чудо: Дерево! В городе! Да ещё и не пальма!

![](44.jpg)  

Ну и напоследочек - на краю старого города, там, где уже нет трущоб, а есть цивилизация, я увидел, как кондиционер обмотали тканью. До сих пор не понимаю: зачем это?

![](45.jpg)  

### Семейный магазин гида

Под конец путешествия гид завёл нас в свой семейный магазин и начал впаривать свои товары. Магазинчик называется "Bedouin House":

![](46.jpg)  

Гид нас бодренько туда завёл, сказал, что это семейный магазин, что по законам гостеприимства он обязан подарить дамам подарки, и подарил по маленькому стеклянному флакончику.

![](47.jpg)  

Дальше законы гостеприимства обязали угостить нас чаем. В процессе угощения было просто необходимо показать все чаи, какие есть (я запомнил манго, гранат, лимон).

![](48.jpg)  

Я выбрал себе чай со вкусом манго, и его заварили и принесли в очаровательной пиале:

![](49.jpg)  

Пока мы пили чай, гид ненавязчиво завёл разговор о духАх. Начал демонстрировать духИ нашим дамам. В это время я походил по магазинчику и пофоткал:

![](50.jpg)  

![](51.jpg)  

![](52.jpg)  

![](53.jpg)  

![](54.jpg)  

![](55.jpg)  

![](56.jpg)  

![](57.jpg)  

![](58.jpg)  

![](59.jpg)  

![](60.jpg)  

Пока я вернулся, наши дамы уже успели напокупать духов на 30 долларов каждая, и ещё до кучи магнезии, приправ и чаёв. Я тоже, каюсь, грешен, заказал себе сто грамм чёрного чая с запахом манго (уж очень он вкусный), но продавец насыпал аж 200 г и денег взял соответственно:

![](61.jpg)  

Кстати, о ценах: 25г чая = 1 доллар.

А вот так выглядят купленные Кариночкой духИ:

![](62.jpg)  

В общем и целом мы напокупали на 110 долларов. Расплатились и стали ждать автомобиль в отель. А пока ждали, вышли на улицу, где сыновья хозяина лавки (вроде бы братья нашего гида) показывали нам, как они здесь выращивают растения.

Вот Абдул, он показывает растение, похожее на нашу мяту, и хвастается, что сам его посадил и каждый день поливает:

![](63.jpg)  

А это Мохаммед. Он вырастил капусту (плохо видно) и сахарный тростник (видно хорошо):

![](64.jpg)  

![](65.jpg)  

![](66.jpg)  

Здесь Абдул хвастается Кариночке, как он выращивает каркадэ:

![](67.jpg)  

![](68.jpg)  

Братья говорят, что хотят вырастить кусты каркаде спложной полосой по всему переулку. Ну, будем надеяться, что у них получится...

А тем временем подъехала машина, и мы поехали в отель. Экскурсия практически закончилась. Практически - потому, что ещё нужно было запихать купленное манго в холодильник:

![](69.jpg)